堆填區獨白︰同理心創造智慧城市

堆填區獨白︰同理心創造智慧城市（楊懷康） - 楊懷康

論壇

列根開放GPS供全世界共享，此大智慧來自仁愛同理之心。互聯網

智慧城市之說甚囂塵上，那到底是乜傢伙？BBC記者先前到貴陽市作示範：若是在此面積達8,000平方公里、460多萬人口的城市走失了，公安要多少時間方找到他？七分鐘。神速尋人，靠的是高科技佈下的天羅地網。此話怎說？

在貴陽，但凡領了身份證的人，公安局都有其面相檔案；配合上遍佈全市的天眼，輔以大數據、人工智能辨認面相的軟件、通訊設施、無處不在處處都在的巡警；不費吹灰之力，老外即手到拿來。

貴州向有「天無三日晴、地無三里平、人無三分情」之稱，是個窮得可以的貧瘠之地；其首府貴陽是個三線城市，而高科技竟先進到這個地步，其他中國城市如何「有智慧」，可思過半。BBC挑貴陽作示範，許是這個原因吧！不惜工本、佈下令人無所遁形的高科技天羅地網，那是否叫「有智慧」，另議。

佈下高科技的天羅地網可半點不假。BBC指全中國現今有1.7億隻天眼，不久的將來會增加至四億隻──即是平均不到四個人便有一隻；覆蓋面之廣，中國認了第二，誰敢認第一？

天眼只是這天羅地網的前端，背後尚需電腦支援。據BBC說當今中國的超級電腦，無論是數目（全球500台，中國獨佔202台）或運算能力（「神威」比美國的「泰坦」快五倍）都舉世無雙。除了硬件，開發軟件同樣疏爽；有報道指百度優薪廣納天下人工智能精英，出手比亞馬遜尤為闊綽。硬件、軟件合璧，中國公安如虎添翼，本領遠超《1984》的老大哥，自不待言。

可是那便讓中國的城市「有智慧」嗎？居港十多年的鄉里卻不願意返鄉下：「不知為甚麼，一過關即是一個亂字。」出入過關口的朋友都知道了，不管軟、硬件如何超凡，中國邊防公安的指示從來不清晰，往往令人無所適從，以致亂晒大龍。值勤人手恍惚更從來不因應人流而調整，即使大堂擠滿人，亦只開一個櫃位辦公。雖有軟、硬件創造智慧，便民顯非其致力方向。

要解決邊防關口亂象，又何需「神威」超級電腦、人工智能大數據？常識再加點同理心，足夠應付有餘。香港機場入境處的指示井井有條，毫不含混亂龍，到此取經有多困難？可是大老爺不認為亂龍有啥大不了，那又取經來作甚麼？

機場入境處井然有序，可不表示香港的城市管理有智慧。別的不說，箭嘴車晚上在公路出沒，司機給殺個措手不及，釀成悲劇，無日無之。官家迷信科技，要求箭嘴車自今年元旦起配備符合美國規格、價錢昂貴、旨在卸力的緩衝裝置。事後補救又豈及動動腦筋防患於未然？

英治時代，軍方練靶射擊均透過電台預為通報、在涉及地區懸掛紅旗。過渡後，解放軍沿襲英軍的低端科技做法。箭嘴車的運作時間、地點皆為前定。將這些訊息像軍方練靶射擊那樣列入恒常交通報告，廣為通報，又有多困難？

中國高科技淪鬥爭鎮壓工具

起飛前，飛機師都得預習航程沿線的氣象情況。運輸處要求上高速公路的小巴司機開車前效法飛機師，先掌握箭嘴車的出沒時間及地點又有誰能反對？毋須用上人工智能大數據，這些低端科技肯定可以減少箭嘴車引發的悲劇。

聖誕假期，廣華醫院急症室有人滿之患，輪診時間動輒達七個小時；五分鐘車程之外的伊利沙伯醫院，其急症室相對冷清，輪候時間大約兩小時。兩間醫院的主事人稍有點同理心，用用腦袋常識，透過低端科技的電話通通聲氣，病人便不用白白煎熬了，何須用上人工智能大數據？

到頭來，高科技，工具而已；能否發揮其智能惠澤人群，關鍵是同理心。1983年9月1日，大韓航空007號班機迷途，為蘇聯導彈擊落，269名乘客及機組人員全部罹難。列根總統二話不說，在9月16日開放美軍的衞星定位系統（GPS）供全世界共享，以免悲劇重演。自後，這個系統活命救人無數。若無同理心，列根總統豈有此大智慧？

據說中國自行研發的北斗衞星定位系統較美國的GPS尤為精準，輔以「神威」超級電腦、法力無窮的人工智能，科技本領超英趕美殆無疑問。可是除了神速捉人維穩，中國的高科技天羅地網可曾有益、有建設性地為人類謀求幸福？

1956年，毛澤東奢言「中國應當對於人類有較大的貢獻」。然而執權者只顧與天鬥、與人鬥，鬥個不亦樂乎，不管多先進的科技亦淪為鬥爭的利器、統治鎮壓的工具；了無仁愛同理之心，何來造福人群的智慧？

楊懷康